\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{../exos}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}


\title{TP C : Introduction}
\author{Guyet T.}
\date{}%2011-2012}

\begin{document}

\maketitle

\underline{Objectifs du TP :}
\begin{itemize}
 \item Découvrir l'environnement de programmation \texttt{Code::Blocks},
 \item Savoir compiler un programme C simple (dans les deux environnements),
 \item Savoir résoudre les problèmes de compilation,
 \item Initiation au débuggage dans \texttt{Code::Blocks},
 \item Précision des nombres à virgule flottante
\end{itemize}

\section{Environnement de programmation \texttt{Code::Blocks} sous Windows}

Depuis Windows, lancer \texttt{Code::Blocks} depuis le menu Windows (dans les applications scientifiques).

\subsection{Création d'un premier programme}

En vous aidant du polycopié sur l'environnement de programmation \texttt{Code::Blocks}, 
\begin{enumerate}
 \item créer un nouveau projet dans lequel vous créerez un fichier qui contiendra votre premier programme C,
 \item modifier le fichier de votre projet pour qu'il contienne le programme ci-dessous,
 \item compiler votre programme,
 \item exécuter votre programme.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>

/*
Ceci sera mon premier programme
*/
int main()
{
  printf("Je teste mon premier programme !\n");
  printf("Et en plus il est en C !\n");

  return 0;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Débuggage d'un programme}

\begin{exercice}[Correction de la syntaxe d'un programme]

Le programme ci-dessous contient des erreurs qui font qu'il ne compile pas~!

\lstinputlisting{fichier_errone.c}

 \question{Analysez le programme et essayer de trouver toutes les erreurs qu'il contient~?}
 \question{Créez un nouveau projet\footnote{Attention~: dans \texttt{Code::Blocks} un projet ne peut contenir qu'une seule et unique fonction \lstinline!main!. Pour chaque nouveau programme, il faut donc créer un nouveau projet.} et recopier le programme en supprimant les erreurs (du mieux que vous pouvez ... mais il faut que ça compile) et compiler votre programme. Corriger toutes les erreurs restantes et les \textit{warnings}.}
 \question{Créez un nouveau projet à partir du programme contenu dans le fichier \texttt{?????.c} et corriger les erreurs et les \textit{warnings} en vous aidant du compilateur. L'objectif est que vous regardiez les messages d'erreur et que vous cherchiez à les comprendre.}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Debbugage 1]

 Les programmes \texttt{exo\_bug\_boucle1.c} sont corrects pour le compilateur, mais rien ne dis qu'ils soient dénués de bugs. Exécutez les, patientez un peu, mais pas trop~!

 \question{Si besoin, identifier le problème en utilisant le débuggeur, sinon expliquer pourquoi le programme marche.}
 \question{Proposer une modification du programme pour corriger le bug.}

\underline{Aide :} vous pourrez insérer un breakpoint à la ligne 6 et visualiser le contenu des variables. Comparez alors le résultat du programme avec le résultat attendu.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Debbugage 2]
%avec tableau

 Le programme \texttt{exo\_bug\_tab.c} est correct pour le compilateur. Chez moi, il produit une erreur bizarre (que j'espère se voir reproduire chez vous ...)

 \question{(\hard) Identifier le problème en utilisant le débuggeur .}
 \question{Proposer une modification du programme pour corriger le bug.}
\end{exercice}

\section{Exercices sur les types de données}

\begin{exercice}[Précision des nombres à virgule flottante]

\lstinputlisting{exo4.c}

\question{Que fait ce programme ? Vous pourrez griboullé un tableau d'évolution de variable pour répondre à cette question.}

Implémentez ce programme, compilez le et executez le.
\question{Donnez le résultat de ce programme. Que peut-on en déduire ?}
\question{Faites de même en changeant le type de la variable \lstinline!f! et concluez.}
\begin{itemize}
 \item \lstinline!double f=1;!
 \item \lstinline!long double f=1;!
\end{itemize}
\question{Modifier la test de la boucle par \lstinline!(10000+f)==10000!. Que concluez vous de la nouvelle valeur de \lstinline!i! ?}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Transtypage 1]

Essayez de prévoir l'affichage du programme ci-dessous. Ensuite, exécuter le programme et expliquer ce qu'il affiche. 
\lstinputlisting{transtypage_3.c}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Transtypage 2]
 
\lstinputlisting{transtypage.c}

L'instruction \lstinline!scanf! est une instruction pour attendre la saisie d'une valeur au clavier. Le programme est bloqué à ce point tant que l'utilisateur d'appuie pas sur la touche \texttt{Return}. Le premier paramètre est une chaîne de formatage : elle décrit le type de saisie qui est attendue (si l'utilisateur se trompe ... ben ça fait n'importe quoi), ici on attend un entier. Le second paramètre est un \textbf{pointeur} sur la variable dans laquelle sera mise la valeur saisie. Le \lstinline!&i! désigne le pointeur sur la variable \lstinline!i!.

\question{Avant de compiler le programme, prévoyez les affichages pour les saisies de nombres suivantes : 46, 56, 78, -45, 10, 50000000000}
\question{Compiler et tester le programme avec les valeurs précédentes (au moins)}
\question{En vous inspirant de ce programme, créer un nouveau programme qui attend la saisie d'un caractère et affiche sa correspondance en nombre entier}

\end{exercice}

\end{document}